\modenormal

\chapterimage{robin}
\chaptertext{}


\chapter{Fonctions}








\section{Qu'est-ce qu'une fonction~?}


\pro ce nom vous est familier...

\sx oui~! Au Collège, nous avons étudié les fonctions linéaires et les
fonctions affines. Ça parle de droites, c'est ça ?

\pro mmmmouais... Il va falloir reprendre depuis le début~! Alors ouvrez
un dictionnaire pour y regarder la définition de \emph{fonction}.

\sx Ouh la la ! Il y en a des tonnes. 

\pro Regardez le quatrième paragraphe.


\sx alors...

\begin{quote}
  {\bf   4.   FONCTION}   n.f.   (de  \emph{fonction   1;   1692}  ) {\bf
    1.} \textit{Math.} Grandeur variable dont la valeur dépend de celle
  qui  est   attribuée  à   une  autre  variable,   dite  \emph{variable
    indépendante}. - {\bf  2.} (1890) \emph{Être fonction de  }, dans la
  langue  usuelle,  se  dit  d'une   chose  dont  la  nature,  le  rôle,
  etc. dépendant d'une  autre chose~:~\emph{Le développement de l'enfant
    est fonction de l'établissement des connexions nerveuses}.)
\end{quote}


\pro Arrêtons-nous  là~! Ces dates  montrent que la  notion mathématique
date  de la  fin du  XVII\eme siècle  (voir le  petit  aparté historique
\vpageref{histoire}) et que cette notion est entrée dans la langue
usuelle deux siècles plus tard.


\sx une notion mathématique est passée dans le langage courant~!


\pro  c'est en  effet  une notion  assez  naturelle~:~il est  facilement
compréhensible que la taille d'un enfant varie \emph{en fonction de } son
âge, que l'on  prépare sa valise \emph{en fonction  de} la destination
de son voyage, que la consommation d'une voiture varie \emph{en fonction
  de} sa vitesse, etc.

D'ailleurs,  nous  ne  donnerons  pas  une  définition  mathématiquement
rigoureuse d'une fonction. Pour cela,  il aurait fallu être habitué à la
notion de  \emph{relation} entre  des ensembles~:~vos parents  y avaient
été initiés dès la maternelle... En parler maintenant risquerait de vous
traumatiser durablement.

\sx vous croyez que je suis plus bête que mes parents, c'est ça~?...

\pro loin de moi cette  idée. Le contenu des enseignements ayant changé,
il faut  adapter nos travaux  d'approche. Nous reviendrons  d'ailleurs à
la  notion  originale, celle  de  \textsc{Leibniz},  celle d'action,  de
mécanisme, de fonctionnement, de dépendance, bref une notion dynamique.

  \begin{definition}[Fonction numérique d'une variable réelle]
    On appelle fonction numérique d'une variable réelle un \og~mécanisme
    mathématique~\fg  qui,  à  tout  nombre  appartenant  à  un  certain
    ensemble appelé \textbf{domaine de définition de la fonction}, associe
    un nouveau nombre, appelé \textbf{image} du nombre initial.
    \end{definition}
 
\textsc{Lagrange}  présenta  cette  idée   d'une  manière  un  peu  plus
sophistiquée comme nous pouvons le découvrir sur le texte de la figure suivante~:


\begin{center}
%\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=0.75\linewidth]{FonctionLagrange.eps}% \caption{Extrait
    % de    la    \og~Théorie    des    fonctions    analytiques~\fg    de
    % \textsc{Lagrange}}
 % \label{lagrange}
%\end{figure}
\end{center}


Nous  ne pouvons vraiment  définir la  notion de  \og~mécanisme~\fg mais
elle  est assez  parlante pour  vous aider  à comprendre  ce  qu'est une
fonction.

  \begin{exemple}[]
    Considérons par exemple  la fonction qui à tout  nombre réel associe
    le  carré de  son double  auquel  on ajoute  dix-huit. Calculez  les
    images de 7, $-\frac{5}{2}$, $\sqrt{3}$.
    \end{exemple}
 

\sx voyons  si j'ai bien compris~:~je  pars de 7, je  prends son double,
c'est-à-dire 14, je  l'élève au carré ce qui donne  196 puis j'ajoute 18
et j'obtiens 214. L'image de 7 par cette fonction est donc 214.

\pro parfait~! Il ne reste plus qu'à traiter les autres cas.

\sx pas de problème~!

\begin{itemize}
\item \dotfill
\item \dotfill
\item \dotfill
\item \dotfill
\end{itemize}


\pro nous  avons ici défini  une fonction qui transforme  n'importe quel
nombre réel en un autre suivant un mécanisme décrit par une phrase.

Nous pouvons également décrire cette fonction en utilisant des notations
mathématiques  utilisées   depuis  qu'elles  ont   été  introduites  par
\textsc{Lagrange}.

Détaillons   \emph{algébriquement}   la   transformation   d'un   nombre
quelconque $n$~:

\begin{itemize}
\item on prend le double de $n$ qui devient donc $2n$~;
\item on élève ce double au carré~:~on obtient $(2n)^2$~;
\item on ajoute au nombre précédent 18~:~on obtient finalement $(2n)^2+18$.
\end{itemize}

Ainsi, la fonction  étudiée transforme un nombre réel  quelconque $n$ en
$(2n)^2+18$.

Donnons un nom à cette fonction, par exemple $\f$.


\sx c'est quoi cette lettre~?

\pro c'est la lettre grecque  \og~phi~\fg... comme fonction. Le choix de
la lettre  n'est pas important.  On prend celle  qu'on veut. On  peut se
mettre d'accord si vous voulez  d'utiliser des lettres grecques pour les
fonctions  pour les  distinguer  des nombres  désignés  par des  lettres
romaines  mais ce  n'est pas  obligatoire  et il  n'existe aucune  règle
générale. Sachez que quand  \textsc{Lagrange} a introduit ses notations,
il a  utilisé $f$ pour la  fonction et $x$  pour la variable et  que cette
habitude est restée mais ce n'est qu'une habitude.


\sx vous savez, moi et l'alphabet grec....

\pro  $\alpha$ $\beta$ $\gamma$  $\delta$ $\varepsilon$  $\zeta$ $\eta$
$\theta$ $\iota$ $\kappa$  $\lambda$ $\mu$ $\nu$ $\xi$ o  $\pi$ $\rho $
$\sigma$ $\tau$ $\upsilon$ $\f$ $\chi$ $\psi$ $\omega$...
 

\bigskip


Revenons à notre problème. Il est d'usage
d'écrire~:

\[
\f~:~n\longmapsto (2n)^2+18
\]

la  petite flèche  traduisant  l'idée dynamique  de transformation  d'un
nombre en un autre. Notez que  cette flèche commence avec un petit trait
vertical.  C'est une  habitude pour  la distinguer  des autres  types de
relations désignés par des flèches.


On peut aussi préciser les ensembles avec lesquels on travaille~:


\[\f \colon\begin{array}{rll} \bbr&\longrightarrow &[0\pv +\infty[ \\ n & \longmapsto &\f(n) \end{array}\]

qui se  lit~:~\og~la fonction  $\f$ qui va  de $\bbr$  dans l'intervalle
$[0\pv +\infty[$ et qui à un nombre $n$ associe le nombre $(2n)^2+18$.

\medskip

Voici une variante~:



\[
n \stackrel{\f}{\longmapsto} (2n)^2+18
\]

On a plutôt l'habitude d'écrire~:

\[\f(n)=(2n)^2+18\] 

Le \og~$\f(n)$~\fg  se lisant \og~phi  de n~\fg et désignant  l'image du
nombre  $n$ par la  fonction $\f$.  Il ne  faudra surtout  pas confondre
cette  écriture   avec  une   quelconque  multiplication  de   $\f$  par
$n$. J'avoue que l'écriture est  ambiguë mais le contexte nous permettra
de distinguer les cas.



Par exemple, ici, on peut noter~:



\[
\f~:~7\longmapsto 214
\]


ou


\[
7 \stackrel{\f}{\longmapsto}214
\]

ou encore


\[\f(7)=214\] 

Faites de même avec les deux autre exemples.



  \begin{Idee}[Un peu d'histoire...]\label{histoire}
    \illc{D'abord une  date~:~1692. C'est en effet cette
année-là que Wilhelm \textsc{Leibniz}(1646-1716) introduisit officiellement le terme de
\emph{fonction}      du      latin     \emph{functio}~:~accomplissement,
exécution qu a donné en français \emph{fonctionnement}. La notation que nous utilisons actuellement, à savoir $f(x)$
qui  désigne l'image  de $x$  par la  fonction $f$  a été  introduite un
siècle plus  tard par Joseph-Louis de  \textsc{Lagrange} (1736-1813) dans
sa  \og~Théorie des fonctions  analytiques~\fg parue  en 1797  dont vous
pouvez voir un extrait figure \vref{lagrange}.

Pendant longtemps, $f(x)$ désigna  aussi bien une fonction que l'image
d'un nombre $x$  par cette fonction. À partir de  1940, suite au travail
du groupe  de mathématiciens  français \textsc{Bourbaki}, c'est  $f$ qui
désigne  la fonction  et $f(x)$  ne désigne  que l'image  de $x$  par la
fonction $f$.

Au  lieu de  $f(x)$,  on notait  souvent  avant \textsc{Lagrange}  $f_x$
l'image  de  $x$  par  la   fonction  $f$.  Cette  notation  est  restée
aujourd'hui pour  désigner un cas particulier de  fonctions, les suites,
que vous étudierez en classe de 1\ere. }{leibniz}{W. \textsc{Leibniz}}
    \end{Idee}






\pro  avec nos  notations,  nous pouvons  réécrire  notre définition  et
préciser quelques notations~:

  \begin{definition}[fonction~:~notation et vocabulaire]
    Soit $\DR_{\f}$ un ensemble.  Une fonction $\f$ est un \og~mécanisme
    mathématique~\fg  qui à  tout  nombre $n$  appartenant à  $\DR_{\f}$
    associe le nombre $\f(n)$ appelé \textbf{image} de $n$ par $\f$.

On note~:

\[\f \colon\begin{array}{rll} \DR_{\f}&\longrightarrow &\bbr \\ n & \longmapsto &\f(n) \end{array}\]
    
On appelle $\DR_{\f}$ l'\textbf{ensemble de définition} de $\f$.

Le nombre $n$ est \textbf{UN antécédent} de $\f(n)$ par $\f$.

\end{definition}
  
\section{Différentes représentations d'une fonction}


Étudions  cette fois  la fonction  $\psi$ qui  à un  nombre $n$ associe $n\cdot(n+1)\cdot(n-2)$~:

\[\psi \colon\begin{array}{rll}\bbr &\to &[0\pv +\infty[ \\ n & \mapsto & n\cdot(n+1)\cdot(n-2)\end{array}\]


Par exemple, $\psi(2)=...$, $\psi(0,5)=...$, $\psi(-2)=...$

%\pagebreak

\subsection{Diagramme sagittal}
On  peut   représenter  la  situation  à   l'aide  d'un  \emph{diagramme
  sagittal}~:



\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{diagram.43}
\end{center}




Alors~:

$2$ a pour image ........

$-1$ a pour image ........

$0,5$ a pour image ........

$-2$ a pour image ........

$880$ a pour antécédent ........

$-1,125$ a pour antécédent ........

0 a pour antécédent ........

\subsection{Tableau de valeurs}


On aurait pu opter pour un \emph{tableau de valeurs}~:



\begin{center}
             \begin{tabularx}{0.8\textwidth}{Y{6}}
	     \whline
$n$&$-3$&$-2$&$-1$&0&1&2&3\\
\hline
$\psi(n)$&&&&&&&\\
             

             \whline
             \end{tabularx}
             \end{center}



\subsection{Utilisation de la machine}

Ici les  calculs peuvent être effectués  de tête mais  dans certains cas
l'usage de la machine rendra bien des services.

Comment obtenir le tableau ci-dessus avec une CASIO ou une TI~?

\subsubsection{Avec les CASIO}


On appuie sur \keystroke{MENU} puis on sélectionne {\LARGE \CTable}

\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{table.eps}
\end{center}


On peut effectuer des réglages en sélectionnant [RANG]~:



\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{rang.eps}
\end{center}

\texttt{Start} et  \texttt{End} ne sont  pas des mots trop  compliqués à
comprendre...  Quant à  \texttt{Pitch},  il correspond  au pas  régulier
entre chaque valeur des nombres dont on veut connaître l'image.


On entre alors la formule correspondant à la fonction étudiée. Ici~:

\begin{center}
  \keystroke{X,$\theta$,T}     \keystroke{(}    \keystroke{X,$\theta$,T}
  \keystroke{+}      \keystroke{1}      \keystroke{)}      \keystroke{(}
  \keystroke{X,$\theta$,T} \keystroke{$-$}  \keystroke{2} \keystroke{)} \keystroke{EXE}
\end{center}

\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{tablef.eps}
\end{center}

On obtient le tableau sur deux colonnes~:


\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{tablev.eps}
\end{center}


Pour calculer l'image d'une valeur n'intervenant pas dans le tableau, on
met  en  surbrillance une  valeur  et on  la  remplace  par la  nouvelle
valeur. Par exemple, pour obtenir l'image  de $-2,5$ à la place de celle
de $-1$ on peut faire~:

\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{dbltable.eps}
\end{center}


%\pagebreak


\subsubsection{Avec les TI}

Vérifier que vous êtes dans le bon mode en tapant sur \keystroke{mode}~:

\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{mode.eps}
\end{center}

Taper ensuite  sur \keystroke{$f(x)$} et  entrer la fonction  comme pour
les CASIO~:


\begin{center}
  \keystroke{$x$,$t$,$\theta$,$n$}     \keystroke{(}    \keystroke{$x$,$t$,$\theta$,$n$}
  \keystroke{+}      \keystroke{1}      \keystroke{)}      \keystroke{(}
  \keystroke{$x$,$t$,$\theta$,$n$} \keystroke{$-$}  \keystroke{2} \keystroke{)} \keystroke{entrer}
\end{center}



\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{fonc.eps}
\end{center}


Il  s'agit   ensuite  d'effectuer   quelques  réglages  en   allant  sur
\keystroke{2nde} [déf table]~:


\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{def.eps}
\end{center}



Les  deux  premières lignes  sont  faciles  à  utiliser. Pour  les  deux
dernières, on les réglera selon nos besoins. 


Si on laisse en mode \texttt{Auto}, on a notre tableau avec un pas régulier~:

\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{auto.eps}
\end{center}


Le mode \texttt{Dem}  est le mode manuel. En  le mettant en surbrillance
pour \texttt{Valeurs}, on obtient cet écran~:

\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{dem.eps}
\end{center}

Il  suffit alors  de  taper dans  la  première colonne  les valeurs  des
nombres dont on veut connaître l'image.



\subsection{Représentation graphique}

\subsubsection{Lecture d'une courbe}

  \begin{exemple}[]
Ivan \textsc{Ivanov}, un dissident Bordure, décide de passer clandestinement la frontière
borduro-syldave   en    empruntant   un   tunnel    construit   par   la
résistance.  Malheureusement, le  réseau a  été infiltré  par  la police
Bordure qui  a placé une  balise GPS sur  Ivan ce qui  permet de
suivre son cheminement. Voici le tracé obtenu par les Bordures qui donne
à chaque instant l'altitude en mètres d' Ivan en fonction du temps
$t$  exprimé en minutes  sachant que  $t=0$ correspond  au passage  de la
frontière~:


\begin{center}
  
\begin{pro-courbebezier}{1}
[[-10,10],[-8,3],[-4,12],[-2,0],[0,-10],[3,0],[5,8],[6,7],[8,12]],-11,9,-11,13,14,10,1,1,1,1,3,[["croix"]]
\end{pro-courbebezier}

\end{center}





En  utilisant ce  graphique, répondez  aux questions  suivantes  avec la
précision permise par le tracé.
    
    \end{exemple}
 

\begin{enumerate}
\item Combien de temps Ivan a-t-il passé sous terre~?

\dotfill


\item Combien de temps a-t-il mis pour atteindre la frontière~?

\dotfill


\item Combien de fois s'est-il trouvé à 11 mètres d'altitude~?

\dotfill


\item À quel instant se trouvait-il à 12 mètres d'altitudes~?

\dotfill

\item À quelle hauteur se trouvait-il 6 minutes après avoir passé la frontière~?

\dotfill




\item Résumez le  parcours d'Ivan dans un tableau  où vous figurerez par
  une  flèche vers le  haut les  périodes où  Ivan a  grimpé et  par une
  flèche vers le bas les périodes où Ivan a descendu.

\vspace{4cm}


\item Résumez le  parcours d'Ivan dans un tableau  où vous figurerez par
  un + les périodes  où Ivan a été au-dessus du niveau  de la mer et par
  un $-$ les périodes où Ivan a été en-dessous du niveau de la mer.


\vspace{4cm}


\end{enumerate}


Voilà à quoi se résume ce qui vous est demandé de savoir faire en classe
de 2\up{nde} sur la lecture graphique...

\subsubsection{Représentation graphique d'une fonction~:~un exemple}


  \begin{exemple}[]
    Des savants syldaves ont mis au point une formule donnant la hauteur $h$
    du gazon  du jardin du Guide  Suprême en centimètres  en fonction du
    temps $t$ en année écoulé depuis la Grande Révolution~:

\[h(t)=\frac{t^3}{3}-2t^2+3t+10\]


    \end{exemple}
 
  \begin{enumerate}
  \item Complétez le tableau suivant~:

\begin{center}
             \begin{tabularx}{\textwidth}{Y{17}}
	     \whline
         $t$&0&0,25&0,5&0,75&1&1,25&1,5&1,75&2&2,25&2,5&2,75&3&3,25&3,5&3,75&4&4,25\\
\whline
$h(t)$ &&&&&&&&&&&&&&&&&&\\   

             \whline
             \end{tabularx}
             \end{center}



\item  Placez   dans  le  repère  suivant  les   points  de  coordonnées
  $(t,h(t))$,  en  remplaçant  $t$  par  les valeurs  du  tableau.  Vous
  marquerez les points par une croix~:



  \begin{center}
    \begin{pro-repere}{1}
0,5,9,13.5,14,5.5,1,1,.25,.5,[]
\end{pro-repere}

  \end{center}

\item Que se passe-t-il à votre avis «~entre les croix~»~?



  \end{enumerate}

\subsubsection{Représentation graphique d'une fonction~:~le cours}

  \begin{definition}[représentation graphique d'une fonction]
    Soit  $\f$ une  fonction définie  sur un  ensemble $\DR_{\f}$  et un
    repère (O,I,J). 

On appelle {\bf représentation graphique de la fonction} $\f$ l'ensemble
des points de coordonnées $\bigl(t\pv \f(t)\bigr)$, avec $t\in\DR_{\f}$.

On note souvent cet ensemble $\bigl(\CR_{\f}\bigr)$
    \end{definition}
 

\begin{center}
% \psset{unit=.9cm}
% \pspicture(-4,-4)(4,4)
% \psline{->}(-4,0)(4,0)
% \psline{->}(0,-4)(0,4)
% %\psline[linewidth=1.5pt]{<->}(1,0)(0,0)(0,1)
% %\uput[d](0.5,0){$\ve{\imath}$}
% %\uput[l](0,0.5){$\ve{\jmath}$}
% \uput[dl](0,0){$O$}
% %\uput[u](3,0){abscisses : $x$}
% \psplot[linecolor=blue]{-3.5}{3.5}{x 2 add x 2 neg add mul x mul 8 div}
% \psdot(3,1.875)
% \uput[r](3,1.875){$\bigl(t\pv \f(t)\bigr)$}
% \psline[linestyle=dashed](3,1.875)(0,1.875)
% \psline[linestyle=dashed](3,1.875)(3,0)
% \uput[d](3,0){$t$}
% \uput[l](0,1.875){$\f(t)$}
% %\rput[d]{90}(-0.35,3){ordonnées : $f(x)$}
% \uput[u](-3,0){\textcolor{0.6white}{antécédents}}
% \rput[d]{90}(0.35,3){\textcolor{0.6white}{images}}
% \uput[r](-3,-1.875){\textcolor{blue}{$\bigl(\CR_{\f}\bigr)$}}
% \endpspicture


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images}
\end{center}
%\end{figure}


  
\end{center}

              \begin{DANGER}
              Une courbe peut être... une droite. En effet, vous avez vu
              l'année  dernière  que   la  courbe  représentative  d'une
              fonction affine était une droite. Nous en reparlerons plus tard.
               \end{DANGER}
              

\pagebreak

\section{Résolution d'équations et d'inéquations}

\subsection{Résolution graphique d'équations}


Nous ne savons résoudre que  très peu d'équations algébriquement (par le
calcul). Par exemple, nous ne savons pas résoudre sur $[0\pv 4]$ l'équation~:

\[\frac{x^3}{3}-2x^2+3x+10=11\]

Mais nous  savons tracer  à peu près  la représentation graphique  de la
fonction \[\f\colon\begin{array}{rll} [0\pv 4] &\to & \bbr\\ t & \mapsto &\frac{t^3}{3}-2t^2+3t+10 \end{array}\]


Nous savons aussi tracer la représentation graphique de la fonction~:

\[\psi\colon\begin{array}{rll} [0\pv 4] &\to & \bbr\\ t & \mapsto &11 \end{array}\]

Regroupons les deux représentations sur un même graphique (il en manque une...)~:


\begin{center}
  \begin{pro-courbefn}{1}
 [x^3/3-2*x^2+3*x+10,"bleu",[0,4,"ff"]],  // expression,couleur,optionnel(intervalle, bornes)
 0,4.5,9.5,12,       //xmin,xmax,ymin,ymax,
 4.5/14,2.5/6,1,1,.25,.5,      //ux,uy,cx,cy,gx,gy,
 [                 // ----------------- debut des options
 ]               // ----------------- fin des options
\end{pro-courbefn}
\end{center}


Un point situé à l'intersection de ces deux courbes...  appartient à ces
deux courbes donc ses coordonnées sont de la forme~:
\begin{itemize}
\item d'une part  $(t,\frac{t^3}{3}-2t^2+3t+10)$ car il appartient à
  $(\CR_{\f})$~;
\item d'autre part $(t,11)$  car il appartient à
  $(\CR_{\psi})$.
\end{itemize}

Alors $\frac{t^3}{3}-2t^2+3t+10=11$ donc l'abscisse $t$ de ce
point est une solution de l'équation $\frac{x^3}{3}-2x^2+3x+10=11$

On peut  donc lire  les solutions de  l'équation sur  le graphiques~:~ce
sont les abscisses des points d'intersection des deux courbes.

Ici, on trouve trois solutions~: $x_1\approx.....$, $x_2\approx.....$ et
$x_3\approx.....$.




\subsection{Résolution graphique d'inéquations}



C'est  un  peu  le  même  problème que  pour  les  équations.  Reprenons
l'exemple précédent.  Nous ne savons toujours pas résoudre sur $[0\pv 4]$ l'inéquation~:

\[\frac{x^3}{3}-2x^2+3x+10\ie11\]

Mais nous  savons tracer  à peu près  la représentation graphique  de la
fonction \[\f\colon\begin{array}{rll} [0\pv 4] &\to & \bbr\\ t & \mapsto &\frac{t^3}{3}-2t^2+3t+10 \end{array}\]


Nous savons aussi tracer la représentation graphique de la fonction~:

\[\psi\colon\begin{array}{rll} [0\pv 4] &\to & \bbr\\ t & \mapsto &11 \end{array}\]

Regroupons les deux représentations sur  un même graphique (il en manque
toujours une...) et plaçons les trois solutions trouvées précédemment~:


\begin{center}
  \begin{pro-courbefn}{2}
 [x^3/3-2*x^2+3*x+10,"bleu",[0,4,"ff"]],  // expression,couleur,optionnel(intervalle, bornes)
 0,4.5,9.5,12,       //xmin,xmax,ymin,ymax,
 4.5/14,2.5/7,1,1,.25,.5,      //ux,uy,cx,cy,gx,gy,
 [                 // ----------------- debut des options
 ]               // ----------------- fin des options
\end{pro-courbefn}
\end{center}


Un point de $\CR_{\f}$ dont  l'abscisse $t$ est située dans l'intervalle
$[0\pv  x_1]$ est  au-dessous du  point  de $\CR_{\psi}$  ayant la  même
abscisse.

L'ordonnée $\f(t)$ du premier est donc inférieure à l'ordonnée $\psi(t)$
du second.

Ainsi,  quelque   soit  $t\in[0\pv  x_1]$,  on   a  $\f(t)\ie  \psi(t)$,
c'est-à-dire $\frac{x^3}{3}-2x^2+3x+10\ie11$.  L'intervalle $[0\pv x_1]$
est donc inclus dans l'ensemble des solutions de l'inéquation.

Trouvez l'autre intervalle qui  est inclus dans l'ensemble des solutions
de l'inéquation.

\bigskip

Résolvez alors l'inéquation sur $[0\pv 4]$ :




              \begin{DANGER}
              Ces méthodes de résolutions d'équations et d'inéquations présentent deux gros
              inconvénients~:

              \begin{itemize}
              \item on n'obtient  que des APPROXIMATIONS des solutions.
                Pour  vérifier  s'il  s'agit réellement  d'une  solution
                exacte, il faut effectuer un calcul~;
\item  on  ne  peut  lire  que  les  approximations  des  solutions  qui
  apparaissent dans la «~fenêtre~» affichée.  On ne peut donc pas savoir
  s'il en existe d'autres ailleurs.
              \end{itemize}

Cependant, ces méthodes présentent  l'avantage de pouvoir localiser à peu
près des solutions d'équations et d'inéquations que nous ne savons pas (encore) résoudre
algébriquement.
               \end{DANGER}
              


%\pagebreak

\section{Variations d'une fonction}



\subsection{Définitions}






  \begin{definition}[fonctions croissantes et décroissantes sur un intervalle]
    Soit $\f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ de $\R$ est
dite \begin{itemize}
\item \emph{croissante} si, et seulement si, quels que soient les réels $t_1$ et $t_2$ dans $I$
vérifiant $t_1\ie t_2$, leurs images par $\f$ vérifient aussi
$\f(t_1)\ie \f(t_2)$ ;
\item \emph{décroissante} si, et seulement si, quels que soient les réels $t_1$ et $t_2$ dans $I$
vérifiant $t_1\ie t_2$, leurs images par $\f$ vérifient aussi
$\f(t_1)\se \f(t_2)$.
\end{itemize}
    \end{definition}

Autrement dit, une fonction croissante est une fonction qui
conserve l'ordre et une fonction décroissante est une fonction qui
l'inverse.\\ On parle de fonction \emph{strictement croissante} si
$t_1<t_2$ implique $\f(t_1)<\f(t_2)$ et \emph{strictement
décroissante} si $t_1<t_2$ implique $\f(t_1)>\f(t_2)$.

Graphiquement,  la  courbe   représentative  d'une  fonction  croissante
«~monte~»  de  la  gauche  vers   la  droite  et  celle  d'une  fonction
décroissante «~descend~».

  \begin{exemple}[]
    Déterminer \emph{graphiquement} le sens de variation de la fonction $\f\colon\begin{array}{rll}
  [0\pv      4]      &\to       &      \bbr\\      t      &      \mapsto
  &\frac{t^3}{3}-2t^2+3t+10 \end{array}$ étudiée précédemment.
    \end{exemple}






\vspace{4cm}







  \begin{definition}[fonction constante]
    Une fonction $\f$ est \emph{constante} sur un intervalle $I$ de $\R$
    si, et seulement si, 
quels que soient réels $t_1$ et $t_2$ dans $\R$, $\f(t_1)=\f(t_2)$.
    \end{definition}


    \begin{definition}[fonction monotone]
      Une fonction est monotone sur un intervalle I si, et seulement si,
      elle est soit toujours  croissante, soit toujours décroissante sur
      cet intervalle.
      \end{definition}
    




%\pagebreak


      \begin{definition}[extremum local]
        Soit $\f$ un fonction définie sur un intervalle $I$ de $\R$.


Un réel $M$ est un \emph{maximum local} d'une fonction $\f$ sur un
intervalle $J$ inclus dans $I$ si pour tout élément $t$ de $J$ on a
$$\f(t)\ie M$$
 C'est l'ordonnée du point le plus haut de la courbe
représentative de $f$ sur l'intervalle $J$.

\smallskip

 Un réel $m$ est un
\emph{minimum local} d'une fonction $\f$ sur un intervalle $J$ inclus
dans $I$ si pour tout élément $t$ de $J$ on a $$\f(t)\se m$$ 
 C'est
l'ordonnée du point le plus bas de la courbe représentative de $\f$
sur l'intervalle $J$.
        \end{definition}
    
        \begin{exemple}[]
          Déterminez \emph{graphiquement} les extrema locaux de la fonction $\f\colon\begin{array}{rll}
  [0\pv      4]      &\to       &      \bbr\\      t      &      \mapsto
  &\frac{t^3}{3}-2t^2+3t+10 \end{array}$ étudiée précédemment.

          \end{exemple}
      
\pagebreak

\subsection{Tableau de variation}

On représente parfois les variations d'une fonction par un
tableau. La première ligne contient les valeurs importantes de la
variable $t$, c'est à dire les bornes de l'intervalle de définition
et les valeurs pour lesquelles le sens de variation change. La
seconde ligne expose les variations de la fonction par des flèches
et les images, si elles existent, des nombres présents dans la
première ligne. En première, on y fera aussi apparaître les
\emph{limites} de la fonctions.


Par exemple, en reprenant une nouvelle fois la fonction $\f\colon\begin{array}{rll}
  [0\pv      4]      &\to       &      \bbr\\      t      &      \mapsto
  &\frac{t^3}{3}-2t^2+3t+10 \end{array}$

\begin{center}
  \begin{TV*}{100}
    TV([0,4],[],"f","t",x^3/3-2*x^2+3*x+10,0,n,\tv)
    \end{TV*}
  \end{center}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Poly2nde2018_19"
%%% End:
